**正弦定理**是[三角学中的一个](../Page/三角学.md "wikilink")[定理](../Page/定理.md "wikilink")。它指出：对于任意\(\triangle ABC\)，\(a\)、\(b\)、\(c\)分别为\(\angle A\)、\(\angle B\)、\(\angle C\)的对边，\(R\)为\(\triangle ABC\)的[外接圆](../Page/外接圆.md "wikilink")[半径](../Page/半径.md "wikilink")，则有

\(\frac{a}{\sin \angle A}=\frac{b}{\sin \angle B}=\frac{c}{\sin \angle C}=2R\)

## 證明一

<div style="float:right;margin:0 0 1em 1em;">

[<File:Law> of sines
proof.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Law_of_sines_proof.png "fig:File:Law of sines proof.png")

</div>

做一个边长为*\(a\)*，*\(b\)*，*\(c\)*的三角形，对应角分别是\(A\)，\(B\)，\(C\)。从角*\(C\)*向\(c\)边做垂线，得到一个长度为*h*的垂线和两个直角三角形。

很明显：

\[\sin A = \frac{h}{b}\] 和

\[\; \sin B = \frac{h}{a}\]

因此：

\[h = b\,\sin A = a\,\sin B\]

和

\[\frac{\sin A}{a} = \frac{\sin B}{b}\]

同理：

\[\frac{\sin B}{b} = \frac{\sin C}{c}\]

## 证明二

作\(\triangle ABC\)的外接圆，设半径为\(R\)，\(BC=a\)

### 角A为锐角时

<div style="float:right;margin:0 0 1em 1em;">

[<File:正弦定理1.PNG>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:正弦定理1.PNG "fig:File:正弦定理1.PNG")

</div>

由于\(\angle A\)与\(\angle D\)所对的弧都为\(BC\)，根据圆周角定理可瞭解道

  -
    \(\angle \rm A = \angle D\)

由于\(BD\)为外接圆直径，

  -
    \({\rm BD} = 2R ,\ \angle {\rm BCD} = {\pi \over 2}\)

所以

  -
    \(\sin \angle D = {a \over 2R}\)
    \(\sin \angle A = {a \over 2R}\)
    \({ a\over \sin \angle A} = 2R\)

### 角A为直角时

<div style="float:right;margin:0 0 1em 1em;">

[<File:正弦定理2.PNG>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:正弦定理2.PNG "fig:File:正弦定理2.PNG")

</div>

因为\(BC=a=2R\)，可以得到

  -
    \(\sin \angle A = \sin {\pi \over 2} = 1\)

所以可以证明

  -
    \({a \over \sin \angle A} = 2R\)

### 角A为钝角时

<div style="float:right;margin:0 0 1em 1em;">

[<File:正弦定理3.PNG>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:正弦定理3.PNG "fig:File:正弦定理3.PNG")

</div>

线段\(BD\)是圆的直径 根据圆内接四边形对角互补的性质

  -
    \(\angle \rm D = {\pi} - \angle BAC\)

所以

  -
    \(\qquad\sin \angle BAC = \sin \angle D\)

因为\(BD\)为外接圆的直径\(BD=2R\)。根据正弦定义

  -
    \({\sin \angle BAC} = {\sin \angle D} = {a \over 2R}\)

变形可得

  -
    \({a \over \sin \angle BAC} = 2R\)

根据以上的证明方法可以证明得到得到三角形的一条边与其对角的正弦值的比等于外接圆的直径，即

\[\frac{a}{\sin \angle A}=\frac{b}{\sin \angle  B}=\frac{c}{\sin \angle C}=2R\]

## 运用

### 三面角正弦定理

若三面角的三个面角分别为\(\alpha\)、\(\beta\)、\(\gamma\)，它们所对的二面角分别为\(A\)、\(B\)、\(C\)，则

\[\frac{\sin \alpha}{\sin A}=\frac{\sin \beta}{\sin B}=\frac{\sin \gamma}{\sin C}\]\[1\]

### 多边形的正弦关系

[Centred-pentagon.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centred-pentagon.PNG "fig:Centred-pentagon.PNG")

\(\frac{OA}{\sin \angle OBA}=\frac{OB}{\sin \angle OAB},\frac{OB}{\sin \angle OCB}=\frac{OC}{\sin \angle OBC},\frac{OC}{\sin \angle ODC}=\frac{OD}{\sin \angle OCD},\frac{OD}{\sin \angle OED}=\frac{OE}{\sin \angle ODE},\frac{OE}{\sin \angle OAE}=\frac{OA}{\sin \angle OEA}\)

\(\frac{\sin \angle OAB \sin \angle OBC \sin \angle OCD \sin \angle ODE \sin \angle OEA}{\sin \angle OBA \sin \angle OCB \sin \angle ODC \sin \angle OED \sin \angle OAE}=\frac{OB \cdot OC \cdot OD \cdot OE \cdot OA}{OA \cdot OB \cdot OC \cdot OD \cdot OE}=1\)

\[\sin \angle OAB \sin \angle OBC \sin \angle OCD \sin \angle ODE \sin \angle OEA=\sin \angle OBA \sin \angle OCB \sin \angle ODC \sin \angle OED \sin \angle OAE\]

## 外部链接

  - [关于K级顶点角的正弦定理及应用](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-SXZZ199303017.htm)
  - [关于正弦定理在四面体中的类比定理](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-TSSY198501012.htm)
  - [正弦定理证明](http://proofwiki.org/wiki/Law_of_Sines)

## 參阅

  - [余弦定理](../Page/余弦定理.md "wikilink")
  - [正切定理](../Page/正切定理.md "wikilink")
  - [角平分線長公式](../Page/角平分線長公式.md "wikilink")
  - [中線長公式](../Page/中線長公式.md "wikilink")

[Category:三角学](../Category/三角学.md "wikilink")
[Category:几何定理](../Category/几何定理.md "wikilink")
[Category:角](../Category/角.md "wikilink")
[Category:三角形几何](../Category/三角形几何.md "wikilink")

1.